%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Plantilla de memoria en LaTeX para la ETSIT - Universidad Rey Juan Carlos
%%
%% Por Gregorio Robles <grex arroba gsyc.urjc.es>
%%     Grupo de Sistemas y Comunicaciones
%%     Escuela T?cnica Superior de Ingenieros de Telecomunicaci?n
%%     Universidad Rey Juan Carlos
%% (muchas ideas tomadas de Internet, colegas del GSyC, antiguos alumnos...
%%  etc. Muchas gracias a todos)
%%
%% La ?ltima versi?n de esta plantilla est? siempre disponible en:
%%     https://github.com/gregoriorobles/plantilla-memoria
%%
%% Para obtener PDF, ejecuta en la shell:
%%   make
%% (las im?genes deben ir en PNG o JPG)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[a4paper, 12pt]{book}
%\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[a4paper, left=2.7cm, right=2.7cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{times}
%\usepackage[english]{babel}
%\usepackage[spanish]{babel} % Comenta esta l?nea si tu memoria es en ingl?s

%pongo yo

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{rotating}
\usepackage[breaklinks=true]{hyperref}
\usepackage{titletoc}

 %tables
\usepackage{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{caption}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{makecell}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}


\usepackage{xurl}
%\usepackage[dvipdfm]{graphicx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}  %% H para posicionar figuras
\usepackage[nottoc, notlot, notlof, notindex]{tocbibind} %% Opciones de ?ndice
\usepackage{latexsym}  %% Logo LaTeX

\usepackage{color}
\usepackage{xspace}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{centernot}
\usepackage{tikz}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}    % For advanced column formatting
\usepackage{multirow}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{listings}
\usepackage{siunitx}  % Separa los miles y millarres 
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  frame=single,
  breaklines=true,
  postbreak=\mbox{\textcolor{red}{$\hookrightarrow$}\space},
}

\usepackage{enumitem}
%\usepackage{svg}
%\usepackage{svg-inkscape}
%\usepackage{subfigure}
\usepackage{commath}
\usepackage{amssymb}


%\usepackage{natbib}
%\usepackage{biblatex}
% Configuración de cleveref para referenciar capítulos

% Redefinir el nombre del comando de referencia a capítulos
%\def\chaptername{Capítulo}
\usepackage[l3]{csvsimple}
\usepackage{appendix}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{pifont}
%\usepackage[none]{hyphenat}%forzar división de palabras
\usepackage{fancyhdr}%cretive commons
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage{geometry}
\usepackage [authoryear]{natbib}



%\usepackage[style=apa, backend=biber]{biblatex}
%\addbibresource{bibl.bib}
%\usepackage[breaklinks=true]{hyperref}

% Paquetes necesarios
%\usepackage{hyperref} % Habilitar hipervínculos y marcadores
%\usepackage{tocloft}  % Personalización opcional del índice

\usepackage{geometry}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage[labelfont=bf, hypcap=false]{caption}

\usepackage{hyperref}




\hypersetup{
	colorlinks=true,
	linkcolor=blue,
	urlcolor=blue,
	pdfpagemode=UseOutlines,
	bookmarksopen=true,
	bookmarksnumbered=true,
	pdfstartview=FitH
}
\usepackage{caption}
%\captionsetup[longtable]{labelformat=table}



%\usepackage{draftwatermark} % Marca de agua Documento Borrador
% Configuración de la marca de agua
%\SetWatermarkText{Documento Borrador}
%\SetWatermarkScale{0.5}



\setcounter{secnumdepth}{4} % Establecer la profundidad de numeración de secciones
\setcounter{tocdepth}{4} % Profundidad de inclusión en el índice

% \newcommand{\revchange}[1]{\textcolor{blue}{#1}}  % highlight changes
\newcommand{\revchange}[1]{#1}  % no-op, for camera ready

% Other non-generated data macros:

\urlstyle{same}




\title{Diversidad de Licencias de Software Libre}

\author{Sergio Ra\'ul Montes Le\'on}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}  %% Interlineado

\newif\ifdraft
\drafttrue
\input{macros.tex}
\input{3-slr/smsmacros.tex}
%\input{5-data_swheritage/codecityvsmacros.tex}
%\input{10-mus/musmacros.tex}
%\input{7-conclu/conclusion.tex}


\begin{document}

%\renewcommand{\refname}{Bibliograf?a}  %% Renombrando
%\renewcommand{\appendixname}{Ap?ndice}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% PORTADA

\begin{titlepage}
    \begin{center}

        \includegraphics[scale=0.5]{img/logoURJC.jpeg}

        \vspace{1.5cm}

        \LARGE
        TESIS DOCTORAL \\
        \vspace{0.4cm}
			``Diversidad de Licencias en Software Libre'' \\
        \LARGE
        \emph{\label{Diversidad de Licencias en Software Libre}   	
        }
        \vspace{0.8cm}

        \textbf{\Large
            Autor:\\
            Sergio Ra\'ul Montes Le\'on}

        \textbf{\Large
            Directores:\\
            Dr. Jes\'us M. Gonz\'alez Barahona\\
            Dr. Gregorio Robles Mart\'inez}


        \vspace{1.5cm}

        \large
        \textbf{Programa de Doctorado en Tecnolog\'ias de la Informaci\'on \\ y las Comunicaciones}\\

        \textbf{Escuela Internacional de Doctorado}

        % \vspace{1cm}

        \large
        2024
    \end{center}
\end{titlepage}

\newpage
\mbox{}
\thispagestyle{empty} % para que no se numere esta pagina




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Para creative commons

\clearpage
\pagenumbering{gobble}
\chapter*{}

\vfill % Empuja el contenido hacia la parte inferior
{
\noindent\scriptsize \linespread{0.8}\selectfont \copyright\ 2024 Autor Sergio Raúl Montes León\\
Algunos derechos reservados\\
Este documento se distribuye bajo la licencia\\
``Atribución 4.0 Internacional'' de Creative Commons,\\
disponible en \href{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es}{https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es}

}

\newpage
\mbox{}
\thispagestyle{empty} % para que no se numere esta pagina

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Para firmar


%\clearpage
%\pagenumbering{gobble}
%\chapter*{}
%
%\vspace{-4cm}
%\begin{center}
%\LARGE
%
%\textbf{Tesis Doctoral}
%
%\vspace{1cm}
%\large
%``Diversidad de Licencias en Software Libre''
%
%\textbf{Autor:} Sergio Ra\'ul Montes Le\'on  \\
%\textbf{Director:} Dr. Jes\'us M. Gonz\'alez Barahona\\
%\textbf{Codirector:} Dr. Gregorio Robles
%
%\end{center}
%
%\vspace{1cm}
%El tribunal designado para evaluar la tesis mencionada, compuesto por los siguientes doctores:
%
%\vspace{0.5cm}
%\textbf{Presidente:}
%
%\vspace{0.5cm}
%\textbf{Vocal:}
%
%\vspace{0.5cm}
%\textbf{Vocal:}
%
%\vspace{0.5cm}
%\textbf{Vocal:}
%
%\vspace{0.5cm}
%\textbf{Secretario:}
%
%\vspace{1.2cm}
%ha decidido otorgar la calificación de:
%
%


%\vspace{1cm}
%\begin{flushright}
%Fuenlabrada,  \qquad$\;\,$  \qquad\qquad\qquad\qquad  2024\\
%\vspace{0.5cm}
%%The secretary of the committee.
%El secretario del tribunal.
%\end{flushright}
%
%
%
%\newpage
%\mbox{}
%\thispagestyle{empty} % para que no se numere esta pagina
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Dedicatoria

\chapter*{Dedicatoria}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dedicatoria}
\pagenumbering{Roman} % para comenzar la numeracion de paginas en numeros romanos
\begin{flushright}
    \textit{``Dedicado a mis padres Sergio M. Montes y María Sara León, quienes ahora están en la eternidad junto al Padre Azul, Dios. A Verónica Narváez (mi pareja), Hernán M. y Flavio M. (mis hermanos), Verónica L. (prima hermana), a mi tío (Victoriano M.) y a mis amigos. De igual manera, para todos aquellos que tienen sed de conocimiento porque este es para compartirlo''.}
\end{flushright}


\newpage
\mbox{}
\thispagestyle{empty} % para que no se numere esta pagina
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Agradecimientos

%\chapter*{Agradecimientos Acknowledgements}
\chapter*{Agradecimientos}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} % si queremos que aparezca en el ?ndice



Agradezco a Dios por la vida, la salud, la sabiduría, el conocimiento y el entendimiento, que me han permitido culminar este trabajo.

Deseo expresar mi más profundo agradecimiento por el invaluable apoyo recibido durante estos años de dedicación a mi tesis. Cada día ha sido una lección, en especial durante los momentos difíciles, siempre enfocado en alcanzar el sueño que me propuse hace 30 años, uno que en mi niñez parecía inalcanzable. De manera especial, quiero agradecer a dos figuras fundamentales en mi carrera académica e investigadora: Jesús M. González-Barahona y Gregorio Robles Martínez, a quienes considero padres académicos y guías en mi formación. Su paciencia, conocimiento y confianza en mí han sido una verdadera bendición. Estoy seguro de que, junto a ellos, seguiré alcanzando nuevos logros gracias a su valioso apoyo.

La vida me colocó en el mejor lugar para nacer: Pujilí, ``Tierra del Danzante, cuna de maestros y emporio musical del Ecuador''. Agradezco profundamente a mis difuntos padres, quienes siempre fueron mi inspiración, así como a mis hermanos Hernán y Flavio, a mi prima Verónica L., a mi tío Victoriano M., familiares y amigos. De manera especial, agradezco a mi pareja Verónica N. por su constante apoyo en alcanzar esta meta.

También quiero expresar mi gratitud a mis amigos y compañeros de despacho en ``FuenlaSoft'', en especial a Antonio J. Romero, Elena García-Morato, David Moreno, Julián Sánchez y Alejandro Echaniz. Su ánimo y compañía hicieron que nunca me sintiera solo en la URJC. Asimismo, extiendo mi agradecimiento a todos aquellos que formaron parte del antiguo grupo de investigación ``Libresoft'' en la URJC.

Finalmente, agradezco la oportunidad de haber realizado una estancia de investigación en ``Software Heritage'' en París, Francia, donde tuve el privilegio de conocer a destacados investigadores como Stefano Zacchiroli y Roberto Di Cosmo, cuya influencia ha sido fundamental para mi desarrollo académico e investigativo.

Este logro no es solo mío, sino de todos los que han sido parte de este camino. Gracias a cada uno de ustedes por contribuir a que este sueño se haga realidad.
 
¡Gracias infinitas!



\markboth{ACKNOWLEDGEMENTS}{ACKNOWLEDGEMENTS} % encabezado

%\newpage
%\mbox{}
%\thispagestyle{empty} % para que no se numere esta pagina
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Resumen

\chapter*{Abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen} % si queremos que aparezca en el ?ndice
\markboth{ABSTRACT}{ABSTRACT} % encabezado
The present thesis addresses the study of the diversity of licenses in Free/Libre Open Source Software (FLOSS) within large repositories, with a particular focus on the analysis, identification, and classification of these licenses. Since a software license determines what can and cannot be done with a piece of software, understanding FLOSS licenses is essential to ensure compliance with regulations and to understand the implications when distributing one or more FLOSS components.

%The first FLOSS licenses were written and began to be used almost 40 years ago. Many of them have evolved over time, and new licenses have emerged as well. Since a license is a legal text, individuals and companies have added or removed clauses, giving rise to new licenses. 
The lack of a comprehensive database including all licenses and their variations makes it difficult the automated identification of
licenses in source code. 

The Software Heritage Initiative, identified as a key resource for this research, aims to archive and make publicly available a large fraction of all source code ever published. Software Heritage provides an opportunity to gather a substantial amount of all FLOSS licenses that have been used. Leveraging these benefits, a collection of documents has been made available containing the largest possible variety of different FLOSS licenses and their derivatives, totaling $6.9$ million unique files. 
%This collection has been fundamental for the present research. 

The main objectives of this thesis are twofold: to identify the techniques and tools used for license detection in source code, and to conduct a comprehensive analysis of the Software Heritage license dataset in order to explore the diversity of published licenses.

Among the main contributions of this work is the compilation of a detailed list of the identified techniques and tools, along with an in-depth analysis resulting from a Systematic Literature Review. Additionally, a manual annotation was performed on a representative sample of licenses extracted from the Software Heritage repository, allowing for precise classification and determination of the exact number of annotated licenses. These results provide a solid foundation for future research in the field of FLOSS.



%In this sense, one of the contributions of this thesis includes an SLR study that investigates the ``identification and classification of FLOSS licenses''.





\chapter*{Resumen}

%La presente tesis aborda el tema relacionado con el estudio de la diversidad de licencias del Free/Libre Open Sourse Software (FLOSS) en grandes repositorios, con un enfoque de particular en el  análisis, identificación  y  clasificación de licencias FLOSS. Dado que una licencia de software, determina lo que se puede o lo que no se puede hacer con un fragmento de software. Por lo tanto comprender las licencias FLOSS es esencial para garantizar el cumplimiento e implicaciones al momento de distribuir uno o varios componentes FLOSS.

La presente tesis aborda el estudio de la diversidad de licencias en el software libre y de código abierto (Free/Libre Open Source Software, FLOSS) en grandes repositorios, con un enfoque particular en el análisis, identificación y clasificación de dichas licencias. Dado que una licencia de software determina lo que se puede o no se puede hacer con un fragmento de software, comprender las licencias FLOSS es esencial para garantizar el cumplimiento de las normativas y comprender las implicaciones al momento de distribuir uno o varios componentes FLOSS. 

%Las primeras licencias FLOSS, se escribieron y empezaron a usar hace casi 40 años. Muchas de ellas han cambiado y también han surgido otras, lo que indica que han evolucionado con el tiempo. Dado que la licencia es un texto legal, las personas y empresas han añadido o eliminado frases, lo que da lugar a una nueva licencia. 

La carencia de una base de datos que incluya todas las licencias y la importancia de cada una de ellas dificulta la identificación automática de licencias en el código fuente.

%La carencia de una base de datos que incluya todas las licencias y la magnitud de cada una en algunos casos hace difícil un análisis automatizado de licencias.
%Se identificó la Iniciativa Software Heritage, que entre sus principales objetivos es archivar y poner a disposición publica una fracción muy grande de todo el código fuente que se haya publicado alguna vez.

El proyecto Software Heritage, que ha sido un recurso clave para esta tesis, tiene entre sus objetivos archivar y poner a disposición pública una fracción muy grande de todo el código fuente que haya sido publicado. Software Heritage brinda la oportunidad de recopilar gran cantidad de todas las licencias FLOSS que se hayan utilizado. Aprovechando estas ventajas, ponen a disposición una colección de documentos con la mayor cantidad posible de licencias FLOSS diferentes y derivadas, la colección consta de $6.9$ millones de archivos únicos. El cual ha sido fundamental para la presente investigación.

Los principales objetivos de esta tesis son dos: identificar las técnicas y herramientas utilizadas para la detección de licencias en el código fuente, y realizar un análisis exhaustivo del conjunto de datos de licencias de Software Heritage, con el fin de explorar la diversidad de licencias publicadas.

Entre las principales contribuciones de este trabajo se encuentra la elaboración de una lista detallada de las técnicas y herramientas identificadas, junto con un análisis profundo derivado de una Revisión Sistemática de la Literatura. Además, se llevó a cabo la anotación manual de una muestra representativa de licencias extraídas del repositorio de Software Heritage, lo que permitió clasificarlas de manera precisa y determinar el número exacto de licencias anotadas. Estos resultados ofrecen una base sólida para futuras investigaciones en el ámbito del FLOSS.

\markboth{RESUMEN}{RESUMEN} % encabezado


%\newpage
%\mbox{}
%\thispagestyle{empty} % para que no se numere esta pagina

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% INDICES %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\cleardoublepage
% Las buenas noticias es que los ?ndices se generan autom?ticamente.
% Lo ?nico que tienes que hacer es elegir cu?les quieren que se generen,
% y comentar/descomentar esa instrucci?n de LaTeX.

%%%% ?ndice de contenidos
%\tableofcontents
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Índice General}

\tableofcontents

%%%% ?ndice de figuras
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de figuras} % para que aparezca en el indice de contenidos
\listoffigures % indice de figuras
%%%% ?ndice de tablas
\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de tablas} % para que aparezca en el indice de contenidos
\listoftables % indice de tablas


\cleardoublepage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%ACRÓNIMOS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\markboth{ACRÓNIMOS}{ACRÓNIMOS} % encabezado

\chapter*{Acrónimos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Acrónimos} % si queremos que aparezca en el índice
%Se recomienda traducir las siglas extranjeras (UNO, de United Nations Organization, se transforma en ONU, de Organización de las Naciones Unidas), salvo que se trate de siglas que ya estén asentadas en el uso, correspondan a nombres comerciales o presenten dificultades de traducción: IBM, de International Business Machines, permanece en inglés
% Orden alfabético

\begin{enumerate}[itemindent=0pt,label=\textbullet,leftmargin=1cm]
	\item[AGPL]\quad Affero General Public License (Licencia Pública General de Affero).
	\item[API]\quad Application Programming Interface (Interfaz de Programación de Aplicaciones).
	\item[AFS] \quad Apache Software Foundation (Fundación Apache Software).
	\item[BSD] \quad Berkeley Software Distribution (Software de Distribución Berkeley ).
	\item[CSV] \quad Comma-separated values (Valores separados por delimitadores).
	\item[CHAOSS] \quad Community Health Analytics in Open Source Software (Análisis de Salud Comunitaria en Software de Código Abierto).
	\item[DFSG] \quad Debian Free Software Guidelines (Lineamientos de Software Libre de Debian).
	\item[DPI] \quad Intellectual Property Rights (Derechos de Propiedad Intelectual).
	\item[EC] \quad Exclusion criteria (Criterios de Exclusión).
	\item[EPL] \quad Eclipse Public License (Licencia Pública Eclipse).
	\item[ESE] \quad Essential Software Engineering (Ingeniería de Software Fundamental).
	\item[FF] \quad Form Fields (Formulario de Archivos).
	\item[FSF] \quad Free Software Fundation (Fundación por el Software Libre).
	\item[FLOSS] \quad Free Libre Open Source Software (Software Libre y de Código Abierto).
	\item[FLOSSMetrics] \quad Free/Libre Open Source Software Metrics (Métricas FLOSS).
	\item[GPL] \quad General Public License (Licencia Pública General).
	\item[GNU] \quad GNU's Not Unix (GNU no es Unix).
	%\item[GNU Project] \quad The GNU Operating System (Proyecto para Crear un Sistema Operativo Libre).
	\item[HTML] \quad HyperText Markup Language (Lenguaje de Marcado de Hipertexto).
	\item[HTTP] \quad HyperText Transfer Protocol (Protocolo de Transferencia de Hipertexto).
	\item[AI] \quad Artificial Intelligence (Inteligencia Artificial).
	\item[IBM] \quad International Business Machines Corporation.
	\item[IC] \quad Inclusion Criteria (Criterios de Inclusión).
	\item[IEEE] \quad Institute of Electrical and Electronics Engineers (Instituto de Ingenieros Eléctricos y Electrónicos).
	\item[JSON] \quad JavaScript Object Notation (Notación de objetos JavaScript).
	\item[JCR] \quad Journal Citation Reports (Factor de Impacto en Revistas).
	\item[KiB] \quad Kibibyte.
	\item[LGPL] \quad Lesser General Public License (Licencia Pública General Menor).
	\item[MiB] \quad Mebibyte.
	\item[DRM] \quad Digital Rights Management (Gestión de Derecho Digital).
	\item[ML] \quad Machine Learning (Aprendizaje Automático).
	\item[MPL] \quad Mozilla Public License (Licencia Pública Mozilla).
	\item[MIT] \quad Massachusetts Institute of Technology.
	\item[MSR] \quad Mining Software Repositories (Minería de Repositorios de Software).
	\item[NA] \quad Network Attack (Ataque a la Red).
	\item[NASL] \quad Nessus Attack Scripting Language (Lenguaje de Secuencias de Comandos de Ataque Nessus).
	\item[NLP] \quad NLP Natural Language Programming (Lenguaje de Programación Natural).
	\item[NPL] \quad Netscape Public License (Licencia Pública de Netscape).
	\item[OSI] \quad Open Source Initiative (Iniciativa del Código Abierto).
	\item[PDF] \quad Portable Document Format (Documento de Formato Portable).
	\item[PRISMA] \quad Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta Analyses.
	%\item[PID] \quad Identification of the Recovered Document (Identificación del Documento Recuperado).
	\item[PwC] \quad Papers With Code (Artículos con Código).
	\item[QC] \quad Quality Criteria (Criterios de Calidad).
	\item[RQ] \quad Research Question (Pregunta de Investigación).
	\item[RPM] \quad Red Hat Package Manager (Administrador de Paquetes Red Hat).
	\item[SE] \quad Software Engineering (Ingeniería de Software).
	\item[SHA1] \quad Secure Hash Algorithm 1 (Algoritmo Hash Seguro 1).
	\item[SimPL] \quad Simple Public License (Licencia Pública Simple).
	\item[SLR] \quad Systematic Literature Review (Revisión Sistemática de la Literatura).
	\item[SPDX] \quad Software Package Data Exchange (Estándar de Gestión de Licencias de Software).
	\item[SQL] \quad Structured Query Language (Lenguaje de Consulta Estructurado).
	\item[SWHID] \quad Software Heritage Identifier (Identificador de Software Heritage).
	\item[VCS] \quad Version Control System (Sistema de Control de Versiones).
	%\item[WP] \quad Work Product (Producto de Trabajo).
\end{enumerate}


%\textbf{NPM} \quad Node Package Manager \newline
%\textbf{SMS} \quad Systematic Mapping Study \newline
%\textbf{SLR} \quad Systematic Literature Review \newline
%\textbf{SOFTVIS} \quad Software Visualziation \newline
%\textbf{VR} \quad Virtual Reality \newline
%\textbf{XR} \quad Extended Reality \newline




\cleardoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Summary in English
\markboth{SUMMARY IN ENGLISH}{SUMMARY IN ENGLISH} % encabezado
\chapter*{Summary in English}
\label{chap:summary_eng}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Summary in English} % para que aparezca en el indice de contenidos

%\listoffigures % indice de figuras

\input{10-anexos/anexo-c.tex}



%\cleardoublepage




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%MOTIVATION 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Capítulo 1






\cleardoublepage
\pagenumbering{arabic} % Cambia la numeración a arábigos



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Cap 1

\cleardoublepage

\input{1-intro/intro.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% BACKGROUND %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Cap 2
\cleardoublepage
\chapter{Contexto: Propiedad intelectual y software libre  }
\label{chap:concep}

\input{2-concep_teor/concep_teor.tex}



\cleardoublepage

%Cap3
\chapter{Contexto: Repositorios y publicación de software}
\label{chap:repositorios}

\input{4-licensesrepo/repo_software.tex}


\cleardoublepage
\chapter{Revisión de la literatura}
\label{chap:slr}

\input{3-slr/intro_slr.tex}
\input{3-slr/research_method.tex}
\input{3-slr/related_works.tex}
\input{3-slr/results.tex}
\input{3-slr/consideraciones.tex}


\cleardoublepage
\chapter{Colección de licencias de ``Software Heritage''} % capítulo 5
\label{chap:dataswh}
\input{4-1-conjuntodatos/dataset_swh.tex}
\input{4-2-analisis-licenses/idenficacion_licenses.tex}
\input{4-2-analisis-licenses/parametros_docum.tex}
\input{4-2-analisis-licenses/licencias_scancode.tex}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Experiments %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\\ ``identificación y clasificación de licencias FLOSS a gran escala''
\cleardoublepage
%\chapter{Estudio de Diversidad de Licencias FLOSS } Anotación o etiquetado
\chapter{Anotación y análisis de licencias}
\label{chap:metodologia_dataset}
\input{5-metodologia/intro.tex}
\input{5-metodologia/Descrip_metodo.tex}
\input{5-metodologia/anotacion_manual.tex}
\input{5-metodologia/resul.tex}
\input{5-metodologia/respuesta_preguntas.tex}







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Summary in English

%\cleardoublepage
%\chapter{Results }
%\label{chap:resuls}
%
%\input{5-1-results/result.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Extensions %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\cleardoublepage
%\chapter{Clasificación de anotación manual}
%\label{chap:dependencies}





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DiSSCUSSION %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage
\chapter{Discusión }
\label{chap:discussion}

\input{6-discusion_val/discusion_intro.tex}
\input{6-discusion_val/validez.tex}
\input{6-discusion_val/discusion.tex}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CONCLUSIONS AND FUTURE RESEARCH %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage
\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}
\label{chap:conclusions-es}

%\input{7-conclusion/conclusion-intro.tex}
\input{7-conclusion/conclusion.tex}
\input{7-conclusion/recomendacion.tex}
\input{7-conclusion/trabajofuturo.tex}
%\input{7-conclusion/conclusion-eng.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% CONCLUSIONS AND FUTURE RESEARCH %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage
\chapter{Conclusions and future work}
\label{chap:conclusions}

%\input{7-conclusion/conclusion-intro.tex}
%\input{7-conclusion/conclusion.tex}
%\input{7-conclusion/trabajofuturo.tex}
\input{7-conclusion/conclusion-eng.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Replicability of the Results %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \cleardoublepage
% \appendix
% \chapter{Replicability of the Results}
% \label{app:replicability}

% \input{x-repl/replicability.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% APPENDIX %  He puesto en comentarios
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage
\appendix

%\appendixpage 
%\chapter{Licencias Particulares}
%\label{appendix:A}
%%
%\input{10-anexos/anexo-a.tex}



\cleardoublepage
%\appendix
%\appendixpage %lo pongo yo
\chapter{Ejemplos de análisis del conjunto de licencias}
\label{appendix:A}

\input{10-anexos/anexo-b.tex}



\cleardoublepage
%\appendix
%\appendixpage %lo pongo yo
%\chapter{Resumen Castellano}
%\label{appendix:B}
%\input{10-anexos/anexo-b1-1.tex}
%\cleardoublepage

%\appendix
%\appendixpage %lo pongo yo
%\chapter{Resumen en Inglés}
%\label{appendix:C}
%
%\input{10-anexos/anexo-c.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% BIBLIOGRAFIA %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\cleardoublepage



% Las siguientes dos instrucciones es todo lo que necesitas
% para incluir las citas en la memoria
\bibliographystyle{apalike}
%\bibliographystyle{IEEEtran}
%\bibliographystyle{IEEEtranN}
%\nocite{*}

\bibliography{bibl.bib}  % bibl.bib es el nombre del fichero que contiene
% las referencias bibliogr?ficas. Abre ese fichero y mira el formato que tiene,
% que se conoce como BibTeX. Hay muchos sitios que exportan referencias en
% formato BibTeX. Prueba a buscar en http://scholar.google.com por referencias
% y ver?s que lo puedes hacer de manera sencilla.
% M?s informaci?n:
% http://texblog.org/2014/04/22/using-google-scholar-to-download-bibtex-citations/

\end{document}


